\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage[a4paper, total={18cm, 25cm}]{geometry}
\begin{document}
\title{Reti di Calcolatori e Laboratorio}
\author{Federico Matteoni}
\date{ }
\renewcommand*\contentsname{Indice}

\maketitle
\tableofcontents
\pagebreak
\section{Introduzione}
Appunti del corso di \textbf{Reti di Calcolatori} presi a lezione da \textbf{Federico Matteoni}.\\\\
Prof.: \textbf{Federica Paganelli}, federica.paganelli@unipi.it\\
\begin{list}{-}{Riferimenti web:}
\item \emph{elearning.di.unipi.it/enrol/index.php?id=109}\\Password: \textbf{RETI2019}
\end{list}
Esame: scritto (o compitini), discussione orale facoltativa + progetto con discussione (progetto + teoria di laboratorio, progetto da consegnare 7gg prima della discussione)\\
\begin{list}{-}{Libri e materiale didattico:}
\item Slide su eLearning
\item IETF RFC\\tools.ietf.org/rfc\\www.ietf.org/rfc.html
\item "Computer Networks: A Top-Down Approach" B. A. Forouzan, F. Mosharraf, McGraw Hill
\end{list}
Ricevimento: stanza 355 DO, II piano

\section{Obiettivi e programma}
Obiettivi: concetti chiave delle reti con TCP/IP come riferimento

\section{Modelli Stratificati}
\paragraph{Perché un modello a strati} Per mandare dati da un host all'altro comunicando su rete si devono eseguire una serie di operazioni: trovare il percorso di rete da attraversare, decidere in che modo spedire e codificare i dati, risolvere eventuali problemi di comunicazione e altro ancora. Programmare ogni volta tutto il procedimento è un lavoro estremamente complesso e ripetitivo. Il modello a strati \textbf{astrae su più livelli il problema della trasmissione dati} in modo da fornire di volta in volta strumenti al programmatore per poter evitare di "\textit{reinventare la ruota}".
\paragraph{Definizioni generali} Nell'architetture di comunicazione a strati sono importanti una serie di definizioni:
\begin{list}{-}{}
\item Stratificazione
\item Information hiding
\item Separation of concern
\item Modello ISO/OSI
\item Stack TCP/IP
\end{list}
Tali definizioni verranno viste durante il corso.

\subsubsection{Stack TCP/IP}
\paragraph{Livello Applicativo} Il livello più alto, con il quale interagisce l'utente\\
Identificativi risorse: URL, URI, URN\\
Il web: user agents, http: request, response, connessioni persistenti, GET, POST, PUT, DELETE, status code, proxy server, caching\\
FTP: connessioni dati e di controllo, rappresentazione\\
TELNET\\
Posta elettronica: SMTP, POP3, IMAP\\
DNS e risoluzioni nomi: gerarchia nomi, risoluzione iterativa e ricorsiva, formato pessaggi, nslookup...\\
\paragraph{Livello Trasporto} Livello al quale si definisce la codifica e il protocollo di trasporto\\
Servizi: mux demux, co ntrollo errore, connectionless\\
TCP: formato segmenti, gestione connessione, controllo flusso e congestione\\
UDP: formato segmenti\\
\paragraph{Livello Rete} Dove si gestisce l'indirizzamento dei vari host\\
strato di rete e funzioni\\
indirizzamentoi ip: classful IPv4, NAT, sottoreti e maschere, classless, CIDR\\
risoluzione IP e MAC, ARP\\
IPv4: formato datagramma ip, frammentazione\\
routing IP e istradamento\\
introduzione IPv6\\
\paragraph{Link} Il livello più basso, dove avviene la vera e propria comunicazione a livello elettrico\\
Cenni livello link\\
Ethernet\\

\section{Rete}
\paragraph{Rete, definizione} Interconnessione di dispositivi in grado di scambiarsi informazioni, come terminali (\textbf{end system}), router, switch e modem.\\
I \textbf{sistemi terminali} possono essere host o server:
\begin{list}{-}{}
\item \textbf{Host}: macchina in genere di proprietà degli utenti, dedicata ad eseguire applicazioni (desktop, laptop, smartphone...)
\item \textbf{Server}: macchina con elevate prestazioni destinato a fornire servizi a diverse applicazioni (es. e-mail, web...)
\end{list}
Con il termine host si può anche indicare un server, per questo \textbf{è usato come termine generico per indicare un dispositivo connesso}.

\subsection{Tipi di Rete}
\paragraph{Local Area Network} Una \textbf{LAN è una rete di area geografica limitata}: un ufficio, una casa ecc.. I dispositivi comunicano attraverso una determinata tecnologica: switch, BUS, HUB ecc..\\
In una rete locale tipicamente una serie di host comunicano tra loro, ad esempio, attraverso uno switch centrale.
\paragraph{Wide Area Network}

\subsection{Internetwork}
Reti collegate fra loro: es 4 WAN collegate punto a punto e tre LAN collegate alle WAN

\subsection{Switching}
Una rete internet è formata dall'interconnesione di reti composte da link e dispositivi capaci di scambiarsi informazioni.
In particolare, i sistemi terminali comunicano tra di loro per mezzo di dispositivi come switch, router ecc. che si trovano nel percorso tra i sistemi sorgente e destinazione.
\paragraph{Switched Network} Reti a commutazione di circuito, tipico delle vecchie reti telefoniche\\
Le risorse sono riservate end-to-end per una connessione. Le risorse di rete (es. bandwidth) vengono suddivise in pezzi, e ciascun pezzo è allocato ai vari collegamenti. Le risorse rimangono inattive se non vengono utilizzate, cioè \textbf{non c'è condivisione}. L'allocazione della rete rende necessario un setup della comunicazione.\\A tutti gli effetti vi è un circuito dedicato per tutta la durata della connessione. Ciò è rende poco flessibile l'utilizzo delle risorse (\textbf{overprovisioning}).
\paragraph{Packet-Switched Network} Reti a commutazione di pacchetto, più moderno\\
Flusso di dati punto-punto suddiviso in pacchetti. I pacchetti degli utenti condividono le risorse di rete. Ciascun pacchetto utilizza completamente il canale.\\\textbf{Store and Forward}: il commutatore deve ricevere l'intero pacchetto prima di ritrasmetterlo in uscita.\\Le risorse vengono usate \textbf{a seconda delle necessità}. Vi è \textbf{contesa per le risorse}: la richiesta di risorse può eccedere la disponibilità e si può verificare \textbf{congestione} quando i pacchetti vengono accodati in attesa di utilizzare il collegamento. Si possono anche verificare perdite.

$16/09/19

Chiave elearning: RETI2019
Introduzione
Una rete è un’interconnessione di dispositivi in grado di scambiarsi informazioni, quali sistemi terminali (end system), router, switch e modem.
I sistemi terminali possono essere di due tipi: host o server.
    • Un host è una macchina in genere di proprietà degli utenti e dedicata ad eseguire applicazioni, quale un computer desktop, un portatile, un cellulare o un tablet.
    • Un server è tipicamente un computer con elevate prestazioni destinato a eseguire programmi che forniscono servizio a diverse applicazioni utente come, per esempio, la posta elettronica o il web.
Il termine host può essere usato anche per indicare un server.

Una internet è data dall’interconnessione di reti, composte da link e dispositivi capaci di scambiarsi informazioni.
In particolare, i dispositivi si distinguono in sistemi terminali che comunicano tra di loro per mezzo di dispositivi come switch e router che si trovano nel percorso o rotta tra i sistemi sorgente e destinazione. Prendiamo in analisi due tipi di circuiti:
    • Circuit-switched network o reti a commutazione di circuito.
      Usano risorse riservate end to end per una connessione, quindi le risorse di rete (larghezza di banda, bandwidth) sono suddivise a “pezzi”. A ciascun “pezzo” viene allocato ai vari collegamenti; le risorse rimangono inattive se non utilizzate. La performance è garantita dal tipo di circuito. È necessario il setup della comunicazione
    • Packet-switching network o reti a commutazione di pacchetto.
      Il flusso dei dati punto-punto viene suddiviso in pacchetti. I pacchetti degli utenti A e B condividono le risorse di rete, e ciascun pacchetto utilizza completamente il canale.
      Proprietà di store and forward: il commutatore (come ad esempio un router) deve ricevere l’intero pacchetto prima di poter iniziare a trasmettere sul collegamento in uscita.
      In tale contesto le risorse vengono usate a seconda delle necessità, non c’è uno spreco di risorse se gli utenti sono inattivi. Di contro abbiamo un contesa per le risorse: la richiesta di risorse può eccedere il quantitativo disponibile, quindi è possibile che ci sia un problema di congestione cioè un accodamento di pacchetti che rimangono in attesa per l’utilizzo del collegamento.
      

17/09/19
Internet
Una internet è costituita da due o più reti interconnesse.
L’internet più famosa è chiamata Internet ed è composta da migliaia di reti interconnesse.
Ogni rete connessa a Internet deve usare IP e rispettare certe convenzioni su nomi e indirizzi. Nuove reti si aggiungono facilmente.
I dispositivi connessi possono essere host, end_system come pc, workstation, server, pda, telefoni ect.
I link di comunicazione possono essere fibre ottiche, doppini telefonici, cavi coassiali, onde radio.
I router instradano i pacchetti (sequenze) di dati attraverso la rete.
Le entità software possono essere:
    • applicazioni e processi
    • Protocolli: regolamentano la trasmissione e la ricezione di messaggi (tcp, ip, http, ftp, ppp)
    • Interfacce: definite in seguito, sono le membrane che separano gli strati.
    • Standard Internet e del web: RFC (Request for comments), W3C.

Che cosa è internet? Una visione dei servizi.
L’infrastruttura di comunicazione permette le applicazioni distribuite per scambio di informazioni (www, email giochi, e-commerce, database, controllo remoto, etc).
Fornisice servizi di comunicazione per le applicazioni: connectionless (senza garaznia di consegna) o connection-oriented (garantiti in integrità, completezza ed ordine).

IETF l’organismo che studia e sviluppa i protocollo in uso su internet. Si basa su gruppi di lavoro a cui chiunque può accede
RFC/STD I documenti ufficiali
…
(slide con vista gerarchica di internet)
Internet è una internetwork che consente a qualsiasi utente di farne parte.
L’utente tuttavia deve essere fisicamente collegatoa un ISP.
Il collegamento che connette l’utente al primo router di Internet è detto rete di accesso.
Rete di accesso:
    • accesso via rete telefonica
    • ADSL
    • accesso tramite reti wireless o reti mobili
    • Collegamento diretto: collegamento WAN dedicati ad alta velocità (aziende, università).

Metriche di riferimento
Le prestazioni della rete si misurano in:
    • larghezza di banda
    • throughtput
    • latenza

Larghezza di banda (bandwidth): larghezza dell’intervallo di frequenze utilizzato dal sistema trasmissivo misurato in Hz.
Bit o trasmission rate: quantità di dati (bit) che possono essere trasmessi (“inseriti nella linea”) o ricevuti nell’unità di tempo (bit/secondo o bps).
Bitrate dipende dalla bandwidth e dalla tecnica trasmissiva usata.

Il throughput è la quantità di traffico che arriva realmente a destinazione nell’unità di tempo. Non + corrispondente uno a uno alla larghezza di banda poiché ci potrebbe essere un collo di bottiglia nela connessione (vedi slides per chiarezza).

La latenza è il tempo richiesto affinché un messaggio arrivi a destinazione dal moneto in cui il primo bit parte dalla sorgente.
Latenza = ritardo di propagazione + ritardo di trasmissione + ritardo di accodamento + ritardo di elaborazione.

I pacchetti si accodano nei buffer dei router. Il tasso di arrivo dei pacchetti sul collegamento eccede la capacità del collegamento di evaderli. In questo modo i pacchetti si accodano in attesa del proprio turno. (vedi slides).
Ritardo di elaborazione del nodo è dato da un controllo sui bit e dalla determinazione del canale di uscita (errore trascurabile).
Ritardo di accodamento: attesa di trasmissione…
Ritardo di trasmissione tempo impiegato per trasmette un pacchetto sul link. R = rete di trasmissione del collegamento in bps. L = lunghezza del pacchetto in bit. Ritardo di trasmissione = L/R
Ritardo di propagazione d/s tempo impiegato da 1 bit per essere propagato da un nodo all’altro.
D = lunghezza del collegamento, s = velocità di propagazione del collegamento (si usa la velocità della luce circa 3-2x10^8 m/sec). Ritardo di propagazione = d/s
(slides di esempio)
(slides analogia del casello autostradale)
(slides di ricapitolazione)$

\end{document}